\section{Introdução}
\label{sec:formallog-into}

Embora existam muitas definições para o campo de estudo da lógica, essas
definições não diferem essencialmente umas das outras; há um certo
consenso entre os autores de que a Lógica tem, por objeto de estudo, as
leis gerais do pensamento, e as formas de aplicar essas leis
corretamente.

Em sua obra chamada Organum Aristóteles estabeleceu princípios tão
gerais e tão sólidos que dominou o pensamento ocidental durante dois mil
anos, e até hoje são considerados válidos.

Aristóteles tinha como objetivo a busca da verdade, e para isso
procurava caracterizar os instrumentos de que se servia a razão. Em
outras palavras, Aristóteles se preocupava com as formas de raciocínio
que, a partir de conhecimentos considerados verdadeiros, permitiam obter
novos conhecimentos. Caberia, pois, à Lógica a formulação de leis
gerais de encadeamentos de conceitos e juízos que levariam à descoberta
de novas verdades.

Essa forma de encadeamento é chamado, em Lógica, de argumento, enquanto
as afirmações envolvidas são chamadas proposições; um argumento é, pois,
um conjunto de proposições tal que se afirme que uma delas é derivada
das demais; usualmente, a proposição derivada é chamada conclusão, e as
demais, premissas. Em um argumento válido, as premissas são consideradas
provas evidentes da verdade da conclusão.

Eis um exemplo de argumento:

\begin{quote}
  \begin{tabular}{l}
    Se eu ganhar na loteria, serei rico.
    \\
    Eu ganhei na loteria.
    \\
    \hline
    Logo, sou rico.
  \end{tabular}
\end{quote}

Como a conclusão “sou rico” é uma decorrência lógica das duas premissas,
esse argumento é considerado válido.

É preciso deixar claro que a Lógica se preocupa com o relacionamento
entre as premissas e a conclusão, com a estrutura e a forma do
raciocínio, e não com seu conteúdo, isto é, com as proposições tomadas
individualmente. Em outras palavras, não é objeto da Lógica saber se
quem ganha na Loteria fica rico ou não, ou se eu ganhei ou não na
Loteria. O objeto da Lógica é determinar se a conclusão é ou não uma
conseqüência lógica das premissas. Por esse motivo, por que o objeto da
Lógica é a forma pela qual o raciocínio está estruturado, a Lógica
costuma receber o nome de Lógica Formal.

A validade do argumento está diretamente ligada à forma pela qual ele se
apresenta, como pode ser mostrado pelo enunciado abaixo:

\begin{quote}
  \begin{tabular}{l}
    Se eu ganhar na loteria, serei rico.
    \\
    Não ganhei na loteria.
    \\
    \hline
    Logo, não sou rico.
  \end{tabular}
\end{quote}

Que embora seja semelhante ao anterior tem outra forma, e, nessa
forma, a conclusão não se segue logicamente das premissas, e, portanto,
não é um argumento válido.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
